# 忠義國小

忠義國小就位於現在南機場夜市的大門口對面，被象徵著施工的鐵皮圍繞著。由於忠義國小一直以來班級數不多、規模不大，又被劃在更新區的範圍內，在都市更新的討論過程中，一直有存廢的爭議。2015年三月，當時的台北市都市發展局局長林洲民提議都更的過程必須廢掉忠義國小並且作為重建過程的中繼宅使用，而引來非常大的迴響（陳德君，2015）。

忠義國小本身對於在地弱勢的社群有很強烈的支持系統。此國小的家庭背景大多有雙親離異、新住民家庭或者隔代教養家庭，弱勢家庭高達六成以上，學校反而成為了他們「第二個家」，不只是教育的功能，更是孩子們在家庭以外可以獲得照顧的重要場址（方億玲，2015）。

然而，最後忠義國小被保下來了。隨著臺北捷運萬大樹林線的工程，以及教育導向發展（Education-Oriented Development, EOD）的規劃思潮，忠義國小最終與捷運廈安站一同共構，並納入更多社福機構一同形成「忠義教育社福園區」（臺北市政府，2021）。

:::{figure-md} img_4
<img src="/sources/img_4.png">

捷運萬大樹林線廈安站與周邊鄰里相對關係。取自：https://reurl.cc/2LVo3n
:::

然而，雖然國小保下了，但是否代表真的就是美好結局？捷運站經過與大型公共設施可能造成的仕紳化隱憂，還在等著我們進一步去觀察、思考與評論。

### 思考問題

1. 想想看，為甚麼這個國小特別多弱勢家庭？有錢的家庭的小孩都去哪了？
2. 你覺得捷運進到南機場公寓周遭，會帶來甚麼影響（無論是正面或反面）？
